---
title: 闵行区北横泾河水体污染的现状
author: 唐沂 石君霄 陆正杰 张逸 李洪玮 张慧
lang: zh
date: 2004-05-04
---

## 前言

北横泾北起蟠龙港，南至黄浦江，全长27.7公里，是闵行区主要骨干河道，途径华漕镇、龙柏街道、七宝镇、莘庄镇、颛桥镇、江川路街道。“九五”期间，闵行区全面开展了以河道面洁和河道疏浚为重点的城乡河道整治，北横泾是整治的重点之一。2003年12月，北横泾综合整治（四期）工程竣工。我们课题小组选择了北横泾作为样本，通过测定它的水质，来了解闵行区河道整治的成果。

## 研究过程

### 步骤一 查阅资料

通过因特网，我们了解了北横泾河的概况。北横泾河北起蟠龙港，南至黄浦江，全长27.700公里，底高0.71米，底宽15.98，边坡1:2，常水位2.44米，河面宽27.45米，槽蓄容量81.83万立方米。

1999年，在淀浦河 ~ 六磊塘段疏浚41万立方米土方；2003年在鑫都路 ~ 黄浦江河口段疏浚13万立方米土方。

早在1998年以前，区政府就在北翟路建立了区级地表水监测断面。从1996年到2000年，检测结果表明，北横泾的水质处于劣V类。

据2000年普查，闵行区共有污染点源1914个，其中工业污染源232个，生活污染源1568个，畜禽牧场114个，年用水总量16765.65万吨，年污水排放量13248.17万吨。另外，闵行区还有耕地12260.9公顷，农灌水年使用量9499.7万吨。全区污染点源和农业污染面源的CODCr排放总量达到31893.82吨/年、BOD5排放总量13283.59吨/年、NH3-N排放总量2755.34吨/年。按CODcr计，各类污染源污染负荷为：工业17.4%、生活73.1%、畜禽5.7%、农业3.8%。

### 步骤二 实地考察

寒假里，我们选取了七宝（横沥港东方桥）、莘庄（莘建东路）、颛桥（向阳路）、闵行（新闵路）四个地点进行实地考察。我们从这些地点沿河岸向上游方向步行，试图发现污染状况。调查结果如下：

#### 七宝

距离（米） | 环境特征 | 污染物
-|-|-
0 | 东方花园（二区） | 生活垃圾
20 | 一汽轿车七莘路维修公司 | 油污、洗涤废水
60 | 亿豪名邸 | 生活垃圾
200 | 园艺新村 | 生活垃圾
500 | 交大农学院 | 塑料垃圾、化肥
800 | 大片居民旧宅、乱地 | 杂物严重

#### 莘庄

距离（米） | 环境特征 | 污染物
-|-|-
30 | 新珠苑，河边绿地 | 未发现
100 | 公共厕所 | 不明污水
500 | 医用光学仪器厂 | 工业废水
600 | 高峰西服 | 未发现

#### 颛桥

距离（米） | 河面、河上情况 | 东侧情况 | 西侧情况
-|-|-|-
0~30 | | 建筑工地 | 稀树林
30 | | | 堆建筑垃圾
40 | 向阳路横沥泾桥，车少 | | 桥下有生活垃圾
60~110 | | 农田、农民住房（垃圾不多） |
120 | 与横沙河相交 | |

#### 闵行

距离（米） | 河面、河上情况 | 东侧情况 | 西侧情况
-|-|-|-
0 | 新闵路桥，车较多 | |
10~250 | | 煤炭公司仓库，堆有红砖、煤炭 |
10~30 | | | 华坪环卫所，20m
30~100 | | | 闵行中心小学
100~200 | | | 紫竹苑小区
200 | | | 京光工艺时装公司，香可食品公司
250 | 江川东路桥，车多 | 红砖堆 | 京光浴池
250~300 | | 洗车店、废品收购站、汽车兵部队驻地 | 机电修配厂（采样时正在燃烧废油）、闵行中学、闵行公园

### 步骤三 水质分析

我们在2月初在上述四个地方的桥上用绳子吊起水桶或瓶子，用玻璃瓶采集河水标本，一份送到闵行区环保局检测一站进行专业检测，另一份带往同济大学在研究生的指导和帮助下进行自行检测。

闵行区环保局回复的数据如下：（除pH值外，单位均为mg/L）

样品 | pH | COD | BOD_5 | NH_3-N | 总磷 | 总氮
-|-|-|-|-|-|-
七宝 | 7.50 | 32.1 | 3.22 | 6.17 | 0.531 | 10.91
莘庄 | 7.64 | 33.4 | 4.66 | 7.42 | 0.666 | 12.23
颛桥 | 7.50 | 39.6 | 5.97 | 4.64 | 0.335 | 10.49
闵行 | 7.60 | 68.3 | 2.90 | 3.93 | 0.278 | 7.87
技术标准 | GB6920-86 | GB11914-89 | GB7488-87 | GB7479-87 | GB11893-89 | GB11894-89
| 玻璃电极法 | 重铬酸盐法 | 稀释与接种法 | 纳氏试剂比色法 | 钼酸铵分光光度法 | 碱性过硫酸钾消解紫外分光光度法
检出限 | 0.01 | 5 | 2 | 0.02 | 0.01 | 0.05

由于在同济大学进行实验时受仪器、药品、操作手段的限制，实验误差较大，故数据被弃用。

将闵行区环保局提供的数据对照地表水环境质量标准基本项目限值的V类水标准，可以看出：pH、BOD5指标都已达标，COD除闵行点外均已达标，总磷指标颛桥、闵行达标，氨氮、总氮四个点都大大超标。

地表水环境质量标准基本项目标准限值 单位mg/L

序号 | | Ⅰ类 | Ⅱ类 | Ⅲ类 | Ⅳ类 | Ⅴ类
-|-|-|-|-|-|-
2 | pH值(无量纲) | 6-9 | 6-9 | 6-9 | 6-9 | 6-9
5 | 化学需氧量（COD）≤ | 15 | 15 | 20 | 30 | 40
6 | 五日生化需氧量（BOD5）≤ | 3 | 3 | 4 | 6 | 10
7 | 氨氮（NH3-N）≤ | 0.015 | 0.5 | 1 | 1.5 | 2
8 | 总磷（以P计）≤ | 0.02 | 0.1 | 0.2 | 0.3 | 0.4
9 | 总氮（湖、库，以N计）≤ | 0.2 | 0.5 | 1 | 1.5 | 2

## 结论

1. 闵行区多年的河道整治有一定成效，但是力度还不够，需要加强。
2. 随着闵行区严格要求工业废水达标排放和全面实行总量控制，生活污水取代工业污水成为最重要的污染源。
3. 河流的上游还是下游与水质关系不大，影响水质的重要因素是取样点的周边环境。

## 讨论

通过研究，我们发现，河道污染仍然十分严重，污染源是多方面的。区政府要求工业废水达标排放，但是总量仍然超过河流的自净能力，北横泾COD允许排放量为370.04吨/年，而实际排放量已达4381.9吨/年，从而需削减4011.86吨/年。然而，要实现如此大的削减量，谈何容易？生活污水也污染了河道，特别是外来人员聚居区，居民不讲清洁，把垃圾随意丢弃，其中一部分就随风飘入了河道。在河边绿地处，肥料的大量施用导致了河水的富营养化趋势，氨氮、总氮超标。

闵行区目前正在建设健康城区。健康城市是指从城市规划、城市建设到城市管理各个方面，都以人的健康为中心，保障广大市民健康生活和工作，成为人类社会发展所必需的健康环境、健康社会和健康人群有机结合的发展整体。建设健康城市，是世界卫生组织（WHO）面对21世纪城市化问题给人类健康带来挑战而倡导的一项全球性行动战略，是解决城市化进程中健康问题的必由之路，是世界各国社会和经济发展的标志之一。据《上海市闵行区建设健康城区三年行动计划》，闵行区的发展目标是建设成为现代化国际大都市的新城，将健康城区建设与国家级生态城区建设、花园城市建设和公共卫生体系建设有机结合，是在更高层次上推进闵行区经济与社会协调发展，全面促进环境健康、社会健康和人群健康；建设指标包括“中心城区河水基本消除‘黑臭’，主要河道实现‘面清、岸洁、有绿、畅流、水净’，污水集中处理率达70%。”。

我们这次研究受时间、精力限制，只进行了一次调查、分析。这个课题还可以深入下去，让以后的同学继续监测这条河流，了解未来的发展状况，比较年际变化。

由于我们经验有限，采集标本时取了河面上的水；其实，应该取水面下50cm处的水；这样就导致了数据有一定偏差。希望我们的教训可以让以后的同类课题研究者借鉴。

## 感谢

1. 在此感谢闵行区环保局检测一站施列站长提供了水质分析，本文中的实验数据均来自检测一站的实验；
2. 在此感谢同济大学环境工程学院江教授和姜骅同学提供实验指导，虽然没有采用实验结果，但也表示感谢；
3. 在此感谢我们的指导老师、七宝中学化学组的戴珊玲老师，以及其他支持我们研究的老师、同学们；
4. 在此感谢抽空接受我们采访的过路人。

## 参考资料

* [地表水环境质量标准](http://web.archive.org/web/20040808002732/www.chinaep.net/hjbiaozhun/hjbz/hjbz009.htm)，国家环保总局、国家质量监督检验检疫总局发布，`http://www.chinaep.net/hjbiaozhun/hjbz/hjbz009.htm`
* [闵行区水环境概况](shjgh.pdf)，闵行区环保局，`http://www.google.com/search?q=cache:jgXMcuROYmMJ:www.mhepb.gov.cn/new/shjgh.doc&hl=zh-cn&ie=UTF-8&inlang=zh-CN`
* 《[上海市闵行区建设健康城区三年行动计划（2003—2005年）（讨论稿）](healthy-city.pdf)》
